---
title: 从谷歌谈网络广告媒体
lang: zh
date: 2007-07-02
tags:
- web
---


广告媒体就是直接以实现广告主与广告对象之间联系的物质或工具，凡是能刊载、播映、播放广告作品、在广告宣传中能传播广告信息的物质都可称为广告媒体。
网络，是当今越来越重要的广告媒体。
发布广告是许多网站的重要甚至唯一赢利模式；据统计，网站收入的第一来源是短信平台，第二就是发布商业广告。

大家对谷歌(Google)公司的印象，往往就是其搜索引擎；而其搜索乃至其他大部分业务的盈利，几乎完全来源于其独创的**“相关文本广告”(relative text ads)技术**。
你可以尝试在谷歌上输入“手机”，你一定会在搜索结果页面的顶部或右侧看到“赞助商链接”。  
![](8645ffdd98956cacf8dd9da8a89dbc3e.jpg)

从这个截图看，对关键字“手机”的广告是有关手机或充值卡的内容，只把广告展示给可能感兴趣的用户。
虽然这样降低了信息收视率，但是有效到达率大大提高，无疑可以获得更好的广告效果。

谷歌还**把广告放置在用户的电子邮件旁边**：  
![](8c3c4e52dc288692b39ff1828fa6c8b3.jpg)
![](2704351fdf19fa2143c4083734bccfe4.jpg)

这样的做法很快引起了争议：“谷歌阅读了我的电子邮件！”
虽然谷歌一再表示，Gmail中显示的广告是基于机器自动匹配相关文本的，但还是有人认为隐私受了侵犯。
然而，显示与电子邮件内容相关的广告确实是谷歌的高明之处。

下一步，谷歌瞄准了全世界的个人网站，推出了**AdSense系列广告服务**。
个人网站或者其他小型站点，很难直接与广告主取得联系；谷歌AdSense却让个人站长投放广告、获得收入变得异常简单——个人站长只要成为谷歌的发布商即可。
下面我将详细谈谈AdSense这种广告发布模式。

AdSense广告发布模式的广告主来源于谷歌的另一个广告计划——AdWords，AdWords旨在帮助广告主投放广告。
广告主通过AdWords投放的广告可以根据其意愿，显示在谷歌搜索结果、Gmail、AdSense发布商或其他地方。
广告主访问AdWords网站，在线预付一定的费用，然后创建自己的广告信息，选定相关的关键字，即可开始投放广告。

搜索结果、Gmail、AdSense发布商都可以看作谷歌公司拥有的广告牌。
每个关键词都是一张广告牌，虽然每张广告牌展示的机会并不多，但是关键词如此之多，谷歌和其他网络广告媒体却拥有了全世界最多数量的广告牌。
如此多的广告牌，影响力当然是不可低估的。

希望获得收入的个人站长，随后注册了自己的AdSense账户。
AdSense有三种广告模式：AdSense for Content(显示针对站点内容的广告)、AdSense for Search(在访问者搜索时根据关键词提供广告)、推介(通过向用户介绍“有用”的产品、比如Firefox和Picasa、来获得收入)。
其中最重要的模式是AdSense for Content。

AdSense for Content的发布流程是：站长在自己的AdSense账户中选择广告单元的背景、文字、链接颜色，系统生成一段代码，站长将代码插入自己的网页，谷歌会自动抓取网页分析其内容，显示出相关的广告。
通常网页内容会与多个广告相关，此时谷歌会自动选择出价最高的广告显示在页面上。
下面是我的网站yoursunny.com上显示的谷歌广告效果(好像内容相关性不太好)：   
![](2cb3ed671b7e619fa9b7fb94326d8e9c.jpg)

我在我的网站首页插入了两个广告单元，也就是为谷歌提供了两块广告牌。
谷歌会自动根据我的网站内容、以及访问者的来源地点等因素，综合考虑需要显示的广告内容。
网络广告媒体不但“广告牌”数目巨大，而且可以是每一次广告投放具有针对性。
我曾注意到，当我使用联通CDMA1X无线上网卡上网时，我的Gmail信箱中会出现“CDMA1X优惠办理”的广告；当我在学校上网时，则会显示“上海交通大学外语培训”的广告。
网络广告媒体这种对于关键字与细分市场的高度针对性广告投放，是其他广告媒体不能达到的：对平面媒体只能选择投放广告的报刊杂志、版面、尺寸，却不能精确选择谁看了这种报刊杂志、也无法知道读者是否看见了广告所在的这个版面；对电视媒体，只能选择频道、时间，对具体的收看者也无从得知。  
![](5e31ebe17d0e8f337711a0aae50fe562.jpg)

AdSense为站长提供了统计报表，显示广告单元的展示次数及点击次数、获得的收入；AdWords同样给广告主提供了详细的报表。
这些报表可以精确反映广告的效果，精确到每一次点击；而平面媒体仅仅能统计发行量，电视媒体仅仅能统计收视率，想要统计确切的广告效果则将需要额外付出许多努力。

综上所述，**网络广告媒体优于其他广告媒体的方面有：**

1. **极好的针对性**：广告内容可以与搜索关键字、页面关键字、用户来源等相关。
2. **精确的统计**：可以通过点击计数，精确统计广告的效果。
3. **较为低廉的价格**：AdWords广告每次点击只需10美分，而黄金时段30秒的电视广告需要80000元人民币；80000元人民币可以让网络用户点击100000次，而电视广告很难有如此高的有效到达率。

网络广告媒体当然不只是谷歌一家，让我们来看看其他富有特色的网络广告方案：

* **百度竞价排名**：通过支付广告费用，使自己网站在百度搜索结果中的排名提高，但并不将广告与自然搜索结果区分开来。
  下图为“公兴搬场”的搜索结果，一个很大的问题是，百度对于广告主没有很好的审核，因为提供了假“公兴搬场”的链接，导致百度被起诉。  
  ![](eab69fd0b93d2417ddb6dc807b6cb12a.jpg)
* **校园周边广告**：由5Q校内网推出。
  该网站有大量的注册用户，都是来自全国各高校的大学生。广告主可以定向向某所大学投放广告，实现市场细分。  
  ![](e6bb20b361736bbcba292a10a8196af2.jpg)
* **视频广告**：在个人网站的角落显示浮动的视频图标，访问者如把鼠标指向图标就是打开广告视频，按照视频播放次数计费。
  根据虎翼广告联盟的介绍，这种广告形式能让用户有一定的新鲜感。  
  ![](579831253399643c6f09702844699db3.jpg)

网络广告媒体的新形式不断涌现，可以实现更加多样化的广告。**我对想获得收入的个人站长提出以下几点建议：**

1. 在开始发布广告前，认真阅读协议，尤其是分成比例、达到多少金额可以获得付款，以免几年拿不到钱。
2. 不要有违规行为，别以为你偷偷点自己的广告能不被知道，到时被封了账号可就欲哭无泪了。
3. 不要随意修改广告代码，以免导致广告无效或者账号被封。
4. 广告单元放在引人注目的位置固然不错，但是不应该影响网站的主题内容，喧宾夺主只会导致网站品味下降；访问人数少了，点击次数随之也就下降了；把网站做好，收入自然会增加；最引人注目的位置应该是第一屏的左下方，这里应该放内容，而不是广告！
5. 注意广告的内容，避免出现不妥当的内容；AdSense用户可以使用竞争性广告过滤器防止不妥当内容的出现。
6. 防止广告单元拖慢网站的速度，考虑将广告放入&lt;iframe&gt;，以免网站显示速度太慢导致用户离开网站。
